Introducción

El sonido ha sido un medio de expresión del ser humano desde sus remotos orígenes. Satisfechas ya sus necesidades fisiológicas, este comenzó a observar su entorno y descubrió en él un abanico de sonidos aprovechables. A partir de este momento comienzó un proceso donde el sonido evolucionó a la par de la humanidad y esta le fue utilizando como medio de comunicación y expresión. A medida que las sociedades humanas comenzaron a diversificarse, el significado que ellas le daban al sonido también fue cambiando.

La música, entendida como sonido organizado, ha estado presente en gran parte de las culturas humanas, es producto de ellas y por tanto brinda sentido de pertenencia. «Uno se reconoce en su música y se identifica con ella».1 Las culturas le han atribuido función y valor: no es lo mismo la música que se produce y escucha para fines publicitarios que la que se escribe y escucha en un ambiente religioso. En este último caso, las religiones a lo largo de la historia le han dado una función muy específica a la música, que es la de evangelizar, y por tanto el valor que esta recibe es alto.

En el caso específico de la religión católica, la música dentro de su liturgia ha gozado desde el principio de una importancia de primer orden, constatada en numerosos escritos acerca del bien hacer de la música, en investigaciones y declaraciones de su poder evangelizador, así como en su preocupación por regularla. Inclusive en el contexto actual, donde la iglesia católica busca adaptarse a la realidad contemporánea, la música sigue representando un papel fundamental dentro de su liturgia, existiendo varios normativas vigentes acerca de su práctica.

Una realidad a la que se ha enfrentado la Iglesia católica en los últimos años es que estas normativas en torno a la música, su función y sus cualidades, si bien son pautas de gran valor ideológico, no responden de manera práctica a las necesidades de un fenómeno que está vivo y es diverso. En nuestro caso, el de la ciudad de Colima, la práctica musical religiosa presenta particularidades de interés, dignas de ser estudiadas En las siguiente páginas me dedicaré a describirlas abordando dos de sus principales aspectos: la enseñanza y la práctica, estas a la luz de las normativas mencionadas anteriormente.

¿Qué encontrará el lector en estas páginas? Encontrará el fruto de una investigación de la bibliografía que el Vaticano emitió durante el siglo pasado en torno a su música; pero más allá de eso, también encontrará los resultados de un trabajo etnográfico: un acercamiento crítico a una situación común que a simple vista pudiera pasar inadvertida, pero que resulta ser la cara actual de una vieja problemática.

El proyecto del Vaticano

El movimiento de renovación y su recepción en México. Las posturas antes del Concilio (1903-1962)

A lo largo de la historia, la música que asiste la liturgia católica ha sido un tema que preocupa a los principales pensadores y autoridades de la iglesia. Los esfuerzos por regular su práctica, intentando que esta cumpla ciertas características técnicas y estéticas necesarias para su fin evangelizador, se traducen en la gran lista de escritos e investigaciones que hablan acerca del bien hacer. Entre estos podemos hablar de De musica libri sex o Antihponarium, escritos por el filósofo San Agustín (354-430) y por San Gregorio I (540-604), respectivamente, en la temprana Edad Media, momento en que la iglesia comenzaba a consolidar su hegemonía cultural. Institutione armoniche de Gioseffo Zarlino (1517-1590) y los ordenamientos del Concilio de Trento (siglo xvii), son otro par de textos escritos en la época renacentista. Incluso en la época actual la música sigue presentando un papel fundamental dentro de la liturgia católica, existiendo hasta este momento varias normativas vigentes acerca de su práctica.

A lo largo del siglo xx la Iglesia se caracterizó por buscar adaptarse a la realidad contemporánea y en esta búsqueda la música que asiste sus rituales fue un tema que cobró bastante importancia. El 22 de noviembre de 1903 es promulgado el Motu proprio: Tra le sollecitudini2 por el papa Pío X (1903-1914). Este texto, uno de sus primeros como pontífice, inaugura un movimiento de reforma musical que será atendido por la autoridades católicas con atención durante gran parte del siglo. Mas este no surgió de la nada: fue el resultado de la maduración a lo largo del siglo pasado de una idea con diversas aristas.

Durante el siglo xix la Iglesia católica comenzó a prestar más atención a la música que era producida y escuchada dentro de sus iglesias. La ópera y las formas profanas del Romanticismo musical «penetraron […] en el tejido eclesial y entraron en la Iglesia, en su liturgia y en su música».3 Esta atendía más al desarrollo autónomo musical, e incluso escénico, y el texto litúrgico, elemento que en la tradición católica guía el desarrollo de la música, estaba siendo supeditado a esta.

La época romántica trajo consigo a su vez un impulso de búsqueda por lo propio, lo original; el llamado Nacionalismo musical fue la respuesta que muchos compositores encontraron a esta inquietud. En el plano religioso, la Iglesia encontró que el retorno a su tradición musical, entendida esta como el canto gregoriano y la polifonía clásica italiana, era el camino a seguir para reformar la práctica de la música. Una herramienta que sirvió para este retorno fue el estudio musicológico: a partir del descubrimiento de antiguos códices gregorianos y renacentistas se intentó reproducir el modo «real» en que la música era interpretada en su momento.

Es así como comenzaron a florecer instituciones musicales en el centro de Europa que se dedicaron a la interpretación de música gregoriana y polifónica como herramienta de rescate de la tradición musical católica. Entre estas destacó la abadía benedictina de Solesmes, Francia, que comenzó un trabajo de restauración del canto gregoriano según los códices más antiguos encontrados en sus instalaciones4 y la Sociedad Ceciliana5, fundada en 1868 en la ciudad alemana de Ratisbona, que procuró la tradición musical católica mediante su interpretación y la composición de nueva música con base en esta.

En Italia la restauración musical buscó combatir la influencia de la ópera nacional en los servicios religiosos y retomar la tradición musical de la Iglesia. La fundación de la Associazione Italiana Sasnta Cecilia, la promulgación por parte del cardenal Lucido Maria Parocchi (1833-1903) de su Ordinatio y el apoyo que León XIII (1878-1903) brindó al cardenal fueron fundamentales para el desarrollo posterior del movimiento.6 En 1893 el cardenal Giuseppe Sarto, futuro Pío X, y el jesuita Angelo de Santi (1847-1922) colaboraron en la creación de un informe enviado a la Sagrada Congregación de Ritos, en el que crearon una serie de instrucciones con las que podrían poner en marcha la reforma de la música litúrgica que ya se estaba gestando en otras partes de Europa. El informe fue rechazado por creer que la Iglesia no estaba lista para ponerlo en marcha, pero el cardenal Sarto fue más allá y junto con De Santi publica en 1895 la Carta pastoral sobre la música sacra, que se reconoce como el principal antecedente del Motu proprio de 1903 por adelantar mucho de lo que en él vendría.

Conocido a su vez como Código jurídico de la música sagrada, en el Motu proprio se esbozan una serie de instrucciones generales que indican qué debe cumplir la música, quién y cómo debe ejecutarla, con qué instrumentos y quién debe hacer cumplir esta normativa. El texto comienza con una disertación acerca de la naturaleza de la música sagrada y su estado actual, donde afirma que «como parte integrante de la liturgia solemne, la música sagrada tiende a su mismo fin, el cual consiste en la gloria de Dios y la santificación y edificación de los fieles»7. En esta introducción Pío X condensa las preocupaciones del siglo pasado acerca de la música.

De lo tratado en el Motu proprio destaca lo siguiente:

La música debe cumplir tres cualidades generales: santidad, bondad de las formas y universalidad.
El restablecimiento del canto gregoriano como el primordial de los actos litúrgicos y en un segundo lugar la polifonía italiana clásica. La música moderna es admitida siempre y cuando no tenga un carácter profano y guarde la seriedad adecuada.
Cada una de las partes de la misa y del oficio deben conservar musicalmente el concepto y la forma de la tradición eclesiástica.
Debe fomentarse en las iglesias la música de coro, guardando esta el carácter y la seriedad debida, minimizando los solos.
l acompañamiento de órgano se debe limitar a sostener las voces, restringiendo sus partes solistas; se permite además el uso de instrumentos de viento en ocasiones especiales. El piano y la música de bandas están prohibidos dentro de la iglesias.
En general, la música debe estar al servicio de la liturgia y no al revés; por tanto, esta se debe limitar en extensión y se debe evitar el abuso.

Para el cumplimiento de todo lo anterior se sugiere (i) formar comisiones especiales encargadas del cuidado de la música, (ii) fomentar la tradición musical en los seminarios, (iii) crear y mantener una Scholae cantorum en cada iglesia y (iv) fundar y promover escuelas superiores de música sagrada.8 Por último, en el texto Pío X destaca un punto fundamental para la renovación litúrgica que no había sido mencionado con anterioridad: la participación activa de los fieles.

La importancia del Motu proprio radica en que este fue el punto de partida desde el cual la iglesia buscó la renovación de la música que asiste su liturgia durante el siglo XX. Las normas que en él aparecen fueron la base en la cual se apoyaron todos los textos emitidos por el Vaticano a lo largo del siglo que tratasen el tema de la música.

El panorama de la música en las iglesias católicas en México durante el siglo xix no era diferente al de Europa: la ópera y la música de salón era intrusa en estas. Igualmente existía un grupo de músicos y religiosos que no estaban de acuerdo con la situación, entre los que se encontraban el canónigo Rafael Sabás Camacho y el presbítero Francisco de Paula Andrés. Estos publican respectivamente Vox clamantis in deserto en 1878, disertación sobre el canto gregoriano, y Nuestra música de iglesia. Su degeneración y restauración en 1897.9

Eran las adaptaciones e intromisiones de músicas civiles escénicas, a veces bailables, en los lugares sagrados y en las ceremonias religiosas [...], muy mal compuestas y peor interpretadas, junto a la pobreza de medios humanos, técnicos y la baja calidad artística en general, lo que indignaba los ánimos de muchos clérigos y laicos [...] Es deplorable el estado que en México guarda la música religiosa. El atraso es indudable, los elementos artísticos deficientes, las obras que privan inadecuadas y censurable en alto grado la ineficiencia del clero y su general ignorancia de la materia.

El fragmento anterior, extracto de una crítica de 1902 por parte del compositor Gustavo E. Campa, muestra el panorama musical de principio de siglo.10

En esa época México se encontraba en una crisis política y social producto de un gobierno centralista y desgastado como lo era el de Porfirio Díaz. La tensión estalla en 1910 con el inicio de la Revolución mexicana, que se prolongaría hasta 1921. Para el momento en que comienza la lucha armada, el Vaticano hacía ya siete años que había inaugurado el movimiento de renovación litúrgica promovido por Pío X y, a pesar de la inestabilidad, las ordenanzas papales hicieron eco: en la ciudad de Morelia se funda en 1907 la Escuela Musical Sagrada San Gregorio Magno y el Orfeón de la Liga Eucarística Guadalupana en 1914.11 Posterior a la Revolución, el panorama no fue alentador para la Iglesia debido a que su relación con el Estado se hizo más caótica con la entrada en vigor de la Constitución de 1917. Las políticas anticlericales promovidas por las presidencias nacionales posrevolucionarias, las cuales limitaban la participación de la Iglesia en el desarrollo del país y en gran medida coartaban la libertad de culto, generaron un estado de tensión que estalló en 1926. La guerra Cristera, conflicto armado que se desenvolvió principalmente en el centro del país entre el Estado y laicos contra presbíteros y religiosos, se prolongaría hasta 1938, generando problemas a las autoridades católicas nacionales para poner en marcha los objetivos que el Motu proprio proponía, ya que el panorama social y económico no era apto.

En el Vaticano el proyecto de renovación seguía en marcha. Uno de los textos que sucedieron al emitido por Pío X fue la constitución apostólica Divini cultus sanctitatem12, promulgada por Pío XI (1922-1939) en 1928 conmemorando el veinticinco aniversario de la aparición del Motu proprio y el noveno centenario del llamado de Guido D’Arezzo (992-1050) a Roma por Juan XIX. En esta el papa en turno aborda lo dicho en el texto anterior pero ampliado con una disertación de la tradición musical de la Iglesia católica, en primer lugar, y detallando después cada uno de los puntos mencionados en el Motu proprio. En un sentido general, esta constitución no presenta innovación alguna en lo ya expuesto veinticinco años atrás por Pío X, pero es muestra de un todavía sólido interés del Vaticano por regular la música litúrgica.

A la constitución anterior siguió la encíclica Mediator Dei13 de 1947 promulgada por el papa Pío XII (1939-1958). Este documento aborda en extenso todo lo concerniente a la liturgia, haciendo apenas una pequeña mención de cinco puntos acerca de la música y en los cuales no hace más que repetir lo ya dicho en los dos textos de sus predecesores. Mas en el último punto alude al fomento y debida ejecución del «canto popular religioso». Resulta necesario destacar esto ya que tal género, que hasta el momento no había cobrado importancia alguna, tendrá una relevancia posterior en el desarrollo musical de la Iglesia católica.

En el año de 1955, el mismo Pío XII publica otra encíclica, la cual aborda a detalle el tema de la música sagrada. Nacida siguiendo la línea del Motu proprio de Pío X, Musicae sacrae disciplina14 se convertía en el texto oficial que abordaba con una perspectiva más profunda e innovadora los puntos tratados en los documentos mencionamos anteriormente. La encíclica comienza justificando su publicación, para a continuación hacer una explicación del devenir de la música en la religión católica. Diserta después acerca de la naturaleza del arte, de la música y de las tendencias artísticas y estéticas de ese momento, promoviendo una serie de valores que los artistas y compositores debían guardar en su obra. Pasa a puntualizar detalladamente temas como la preponderancia del canto gregoriano y la polifonía, el uso de órgano e instrumentos adecuados a la liturgia, la promoción de scholae cantorum en las iglesias, la educación musical de los seminaristas, la creación de comisiones locales encargadas de regular la práctica de la música, etcétera, los cuales ciertamente no eran nuevos y se habían convertido en lugares comunes de los textos de esta naturaleza. Entonces, ¿qué es lo que hacía innovadora esta encíclica con respecto a los textos anteriores?

A lo largo del documento, mientras se va reafirmando lo que ya antes de había dicho, se puede encontrar el tratamiento de temas que habían sido abordados de manera nula o muy superficial y la alusión de preceptos que no habían sido mencionados anteriormente. De estos destacan los siguientes:

Profundiza en la definición y naturaleza de la «música religiosa» (o «canto popular religioso»), a la cual había hecho mención en la encíclica anteriormente mencionada. En el mismo tenor, da permisibilidad de su ejecución dentro de actos litúrgicos bajo ciertas circunstancias.
Aborda el tema de la aceptación de los cantos de otros ritos, tanto occidentales, como el ambrosiano, galicano o mozárabe y orientales, en función de su riqueza musical y litúrgica, y de su valor como patrimonios que se deben cuidar.
Plantea que, ahí donde no haya las condiciones adecuadas para la celebración al pie de la letra de la liturgia, los misioneros deben fomentar la evangelización por medio de los cantos religiosos junto con los cantos tradiciones locales.
Expresa que donde no se pueda formar una schola cantorum o no haya niños cantores, y según ciertas normas, las mujeres y las jóvenes pueden formar parte del canto litúrgico.
Por último, incita a la promoción de «conciertos religiosos» con el fin de acercar a los fieles a la música sagrada o incitar a su perfeccionamiento.15

Aunque en el texto es clara la postura conservadora que la Iglesia guarda hacia ciertos temas, como las tendencia estéticas de posguerra, también se puede observar cómo esta busca adaptarse al momento histórico: la participación de la mujer en la liturgia y la aceptación de música tanto de otros ritos católicos como de otras tradiciones culturales, anticipando temas que se encontrarían cada vez más presentes en los textos futuros y que serían preocupaciones trascendentales dentro de un tiempo.

Con la entrada al poder presidencial de Lázaro Cárdenas del Río (1895-1970) en 1934 las relaciones entre la Iglesia y el Estado mexicano mejoraron de una manera considerable debido a la necesidad de paz social, pero también al apoyo que la Iglesia brindó al proyecto de expropiación petrolera de Cárdenas. Comenzó a generarse un campo fértil para poner en marcha la renovación litúrgica que se reflejó en la gran actividad que la Iglesia desarrolló a partir de ese momento. Comienzan a establecerse varias escuelas de música sacra en diversas ciudades del país, entre las que destacan la Escuela Superior Diocesana de Música Sagrada de Guadalajara en 1936 (actualmente en función) y la fundada en 1939 en la Ciudad de México, llamada ahora Instituto de Liturgia, Música y Arte Sacro Miguel Darío Miranda. Diversos documentos fueron emitidos por los obispados y arzobispados del país acerca del tema durante este período, así como varios congresos diocesanos, regionales o nacionales que se hicieron en torno a la música. Además los proyectos de edición de partituras y revistas especializadas comenzaron a florecer. En todas estas actividades fueron las ciudades del centro del país, como la Ciudad de México, Guadalajara, Puebla, etcétera, y parte del sur, como Veracruz, Oaxaca y Mérida, las que destacaron por su mayor participación, y entre todas estas Morelia fue la más activa. Esto se debe a la labor desarrollada por Miguel Bernal Jiménez (1910-1956) en torno a esa ciudad y como un «líder nacional»16 del movimiento que se generaba, a opinión de Díaz Núñez. Este movimiento siguió activo y tuvo su mayor fuerza en 1945 durante las celebraciones del quincuagésimo aniversario de la coronación de la Virgen de Guadalupe como reina de América, donde se mostró una estructura musical en torno a la Iglesia que ponía de manifiesto los frutos de la intensa actividad en los años anteriores.

En 1958, un mes antes de la muerte de Pío XII, la Sagrada Congregación de Ritos17 publica la instrucción De musica sacra et sacra liturgia18, la cual condensó y normalizó todo lo que los pontífices del siglo habían escrito antes acerca de la música litúrgica. Entre la cosas nuevas que proponía estaba la distinción en tres categorías de misa (la solemne, la cantada y la rezada) y el tipo y cantidad de música que cada una de estas debía poseer; además, en el rubro de la participación activa, promovió grados por los cuales los fieles podían participar en mayor o menor medida según sus capacidades musicales. Algo característico de esta instrucción es la manera en que daba la opción de adecuar sus normas a la situación real de cada localidad, siempre bajo expresa autorización de las autoridades locales.

Esta instrucción contenía las bases ideológicas sobre las cuales la Iglesia daría el siguiente gran paso en su proyecto de renovación litúrgica, el cual veremos a continuación.

El Concilio (1962-1965)

En 1959 el papa Juan XXIII convocó al Concilio Vaticano II, que se celebraría en cuatro sesiones entre 1962 y 1965.19 Este se caracterizó por una búsqueda de la renovación de las prácticas de la Iglesia para adecuarse a los momentos actuales, fomentando así un repensar la Iglesia católica a la luz del siglo xx, considerándose así como uno de los sucesos más importantes del siglo, ya que marcaría un antes y después en la relación de la Iglesia católica con las demás religiones y el mundo.

Entre los primeros documentos emitidos por el Concilio aparece la constitución Sacrosanctum Concilium (1963)20, que buscaba aumentar la participación de los fieles en las celebraciones litúrgicas mediante la reforma de las prácticas de la Iglesia: el uso de lenguas diferentes al latín en los actos litúrgicos, que el presbítero diera la cara en vez de la espalda a la congregación y el uso del arte y los objetos sagrados fueron los cambios más significativos. En general se buscó una flexibilización de los actos litúrgicos para que estos se pudieran adecuar a múltiples contextos.

En lo pertinente a la música, la constitución dedica un capítulo entero al tema, abordando ciertas ideas que anteriormente habían sido tratadas, pero en concordancia con la perspectiva moderna adoptada en el documento. Lo destacable aquí es que por primera vez en la historia de la Iglesia católica una constitución conciliar dedicaba un capítulo a este tema, lo que es muestra de la importancia y el lugar que la música había adquirido en los asuntos católicos. El artículo con el cual el capítulo comienza ejemplifica claramente esto:

112. La tradición musical de la Iglesia universal constituye un tesoro de valor inestimable, que sobresale entre las demás expresiones artísticas, principalmente porque el canto sagrado, unido a las palabras, constituye una parte necesaria o integral de la Liturgia solemne.21

Los artículos posteriores continuarán en este tenor, siguiendo los tópicos de los textos más antiguos, como ya fue mencionado. A continuación destacó un par de artículos de dicho capítulo que tendrán impacto general en la práctica musical religiosa:

118. Foméntese con empeño el canto religioso popular, de modo que en los ejercicios piadosos y sagrados y en las mismas acciones litúrgicas, de acuerdo con las normas y prescripciones de las rúbricas, resuenen las voces de los fieles.22

Como es claro, no era la primera vez que se hablaba de tal género musical en un texto religioso de este tipo, mas la novedad radicaba en que ahora tenía su lugar asignado e indiscutible dentro de los actos litúrgicos. Inmediatamente después aparece:

119. Como en ciertas regiones, principalmente en las misiones, hay pueblos con tradición musical propia que tiene mucha importancia en su vida religiosa y social, dese a esta música la debida estima y el lugar correspondiente no sólo al formar su sentido religioso, sino también al acomodar el culto a su idiosincrasia. [Resalte añadido].23

En este artículo las autoridades dan expresa libertad de acomodar el culto según las necesidades de cada pueblo. Debido a que esta constitución supone una norma universal para la Iglesia católica, se otorgó una permisibilidad más directa en la adaptación de los elementos que conforman la liturgia.

El capítulo VI de esta constitución en general y los artículos antes citados en particular ampliaron la idea de qué era la música litúrgica y cómo era entendida hasta ese momento. Haciendo una comparación entre los planteamientos del Motu proprio de Pío X, el documento hermano más antiguo, y el capítulo VI de la constitución Sacrosanctum Concilium se observa que este posee un punto de vista más progresista, con miras a las necesidades actuales y futuras de la música en la Iglesia. Mas un problema era claro: el capítulo y sus artículos eran muy ambiguos, lo que comenzó a generar prácticas dispares según el lugar donde era leído e interpretado. A partir de este momento comienza un período de cambio en el que no hay vuelta atrás.

Las reacciones al Concilio

En 1967, dos años después de la clausura del Concilio, es publicada por la Sagrada Congregación de Ritos la instrucción Musicam sacram.24 Esta vendría a recopilar todo lo dicho acerca de música hasta 1962, ajustándolo al nuevo enfoque dado en los preceptos del Concilio, pero además tendría la intención de arreglar los problemas generados por la ambigüedad de la anterior constitución.

A la fecha Sacrosanctum Concilium es la máxima normativa vigente en lo que se refiere a toda la liturgia. Aunque la constitución también habla sobre la música, es en realidad Musicam sacram el documento al que se suele asistir, debido a la profundidad y claridad con que aborda el tema.

Posterior a la publicación de estos últimos dos textos han aparecido algunos otros con menos autoridad, que no pasan de dar ciertas recomendaciones repitiendo en mayor o menor profundidad lo dicho en aquellos y nunca aportando nada nuevo sobre el tema, pero que muestran una preocupación viva por el asunto. De estos destaca el Quirógrafo25 de Juan Pablo II (1978-2005), publicado en 2003 con motivo de los cien años de la publicación del texto de Pío XII, que desde la publicación de Musicam sacram es el texto que con mayor extensión ha hablado de la música dentro de la liturgia.

Para el año en que el Concilio Vaticano II se clausuraba, en México se comenzaron a implantar las reformas propuestas, mas los hechos y la evidencia nos dicen que estas vinieron a generar un ambiente poco grato. En su texto ya mencionado atrás, Díaz Núñez comenta que en las principales ciudades de México se perdió la estructura de fomento a la educación musical: la enseñanza del latín, del canto gregoriano, de la polifonía y de la composición, además de que la práctica de actividades que pretendían lograr ejecuciones de excelencia se dejaron de lado. En «aras de un acercamiento “democrático” a los fieles» se apoderó del entorno un «mal gusto» musical. A partir del Concilio el panorama general fue paulatinamente tomando rasgos similares en todo el país.26

En el año 1997 la Conferencia del Episcopado Mexicano publica las Orientaciones pastorales sobre música sagrada27, las cuales intentaban hacer síntesis de lo dicho en los textos vaticanos y aplicarlos al contexto local, mencionando el papel que géneros y formaciones musicales propias, como el mariachi, deben tomar en los actos religiosos, además de una atinada mención a la situación de las comunidades indígenas del país. A la fecha el panorama parece no haber cambiado mucho: no se ha analizado la efectividad que tuvieron las Orientaciones; diversas escuelas siguen abiertas, mas sus actividades han disminuido considerablemente. En las iglesias la música que se interpreta suele no cumplir con las cualidades que el Vaticano exige y no funcionan de la manera adecuada en las celebraciones litúrgicas.

La música sacra en Colima: 1939 a la actualidad

Todo esta actividad que se desarrolló en torno a la música por parte del Vaticano y de las autoridades y los músicos del país, ¿tuvo efecto de alguno en la ciudad de Colima? ¿Jugó esta algún tipo de papel en ese movimiento? La respuesta a ambas preguntas es sí. La ciudad no fue ajena a todas las reformas y prácticas que se generaron, sino que se incorporó al movimiento que se generó en el resto del país. La actividad musical que se desarrolló en la ciudad giró en torno a un grupo de presbíteros que reconocían la importancia de la tradición musical litúrgica de la Iglesia, liderados por un personaje que estuvo al pendiente de las reformas que el Vaticano promovía.

La música sacra que se desarrolló en Colima durante la segunda mitad del siglo pasado es una materia que no se ha estudiado con rigor académico. Numerosa información de valor para la reconstrucción de este momento histórico se encuentra dispersa en la memoria de individuos y colectividades, y si su estudio no se realiza se corre el riesgo de perderla. Los datos, las fechas y los nombres que a continuación se mencionan fueron el fruto de entrevistas que se realizaron a sacerdotes locales: Jorge Armando Castillo Elizondo, párroco del Sagrario de San Felipe de Jesús; Eduardo Vázquez Tiscareño, presbítero de la parroquia de Nuestra Señora de la Merced y miembro de la Comisión Diocesana de Música, Liturgia y Arte Sacro; Gabriel Mondragón Campos, rector del Seminario Diocesano de Colima. Por el cargo que estos ejercen, la información conseguida durante las entrevistas fue ideal para recrear el panorama histórico y actual de la de la práctica musical local. En cuanto a la información que corresponde al momento actual, como se mencionó al inicio, fue recolectada mediante el acercamiento directo al fenómeno.

La música de antes

El punto desde el que partiré es el año de 1939. ¿Por qué este año? Aunque es muy probable que previo a esta fecha la ciudad haya desarrollado una actividad musical en concordancia con el proyecto que el Vaticano ponía en marcha y con la actividad que se generaba en el resto del país inclusive, la información recolectada no da muestras concretas de ello, solamente suposiciones que no pueden dar certeza alguna. Una investigación de mayor profundidad seguramente sacará a la luz datos más precisos, que ayuden a una mejor comprensión del fenómeno local, pero no es este el caso.

«La música sacra era tenida en alta estima» nos comenta el padre Gabriel Mondragón28 acerca del estado que la música de Iglesia guardaba en la ciudad en esos momentos. La educación musical que se les ofrecía a los futuros sacerdotes dentro del seminario era de una calidad necesaria para el desarrollo de futuras labores y esta «se daba a todos los que transitaban por el seminario, en todos los años de formación»29:

Había lo que se llamaba la schola cantorum, que era el coro propiamente del seminario, y ahí los integrantes tenían que mostrar realmente que tenían dotes para el canto. […] Lo que más se cantaba entiendo que era el [canto] gregoriano […] y también la polifonía era algo que era muy tenido en cuenta. [...] Estamos hablando por los años cuarenta o cincuenta por delante.30

Es en este clima ideal que se funda en 1939 el Coro de Infantes de la Catedral de Colima, a la fecha la agrupación musical con más tradición en la ciudad. Creado durante el período obispal de José Amador Velasco Peña, este coro nació para participar en las actividades de la catedral y los festejos católicos locales, mas en su historia ha gozado de trayectoria nacional e incluso internacional.

Los padres que atendían las iglesias de la ciudad solían tener una buena formación musical y destacaban por la música que se escuchaba en sus parroquias. De estos se rescatan nombres como el de Tomás Llerenas (†), José Zavala (†), Natividad Leal (†) y Guadalupe Negrete Naranjo, entre otros. Además de atender sus respectivas iglesias, entre sus labores se encontraban la formación de los seminaristas locales y la dirección de la schola cantorum y del Coro de Infantes de la Catedral.

En su ensayo titulado Nova et vetera: un acercamiento a la música sacra católica del siglo xx, Díaz Núñez hace mención a la Escuela Diocesana de Música Sagrada de Colima, institución de formación musical profesional que supuestamente es fundada en 1945.31 Aunque en el transcurso de esta investigación no hubo ningún indicio que confirmara la existencia de esta escuela, tampoco hay que tachar el dato como falso: sustento tendrá la investigadora para sugerir su existencia, mas habría que acceder a fuentes locales que confirmaran el dato. En el caso de que la institución sí haya abierto en ese año, esta podría ser catalogada dentro un serie de actividades ejercidas en la ciudad durante este tiempo, en concordancia con el movimiento que se generaba en el resto del país, en el que la fundación de escuelas de este carácter fue práctica común.

En 1949 muere el obispo Velasco Peña, e Ignacio de Alba y Hernández toma posesión de la diócesis como quinto obispo de Colima. En ese mismo año es publicada la Carta pastoral colectiva sobre música sagrada32, firmada por diversos obispos y arzobispos del país, en la cual también se incluye el de Colima, lo que muestra que la diócesis estaba en comunicación con los obispados del resto del país. Debido a la imposibilidad de poseer esta carta es también imposible asegurar quién fue el que firmó, si el obispo Velasco o el obispo De Alba, pero la información que la misma diócesis brinda en su sitio oficial de internet puede aclarar la situación. En esta se menciona que debido al estado de salud de aquel, De Alba se hizo cargo de la administración diocesana a partir de 1939, con el nombramiento de obispo coadjutor con derecho a sucesión.33 El tiempo en el que se registra una mayor actividad e interés por crear un ambiente musical de calidad en la ciudad fue el tiempo que Ignacio de Alba estuvo en contacto con la diócesis: la fundación del Coro de Infantes de la Catedral, la supuesta fundación de la Escuela Diocesana de Música y la participación en la Carta pastoral colectiva fueron con seguridad empresas que el futuro obispo puso en marcha.

Hasta ese momento la ciudad gozaba de un buen ambiente musical dentro de la Iglesia, y fue para ese entonces, «cuando ya se acercaba el Concilio [Vaticano II, que] se hicieron intentos de que el pueblo aprendiera algunos cantos, al menos elementales: el Kyrie eleison, el Gloria in excelsis deo¸ el Parter noster»34. Para el año de 1965 se culmina el Concilio y trae consigo un espíritu de renovación. Los textos emitidos por éste tenían una serie de innovaciones que se debían aplicar a la brevedad. En Colima los textos fueron acatados inmediatamente, sobre todo la constitución que abordaba el tema de la liturgia, por iniciativa del obispo De Alba, un «entusiasta promotor de la normas del [Concilio] Vaticano II. Fue un estudioso realmente dedicado con mucha seriedad a querer aplicar en la diócesis esta novedad, sobre todo de la constitución Sacrosanctum Concilium», en palabras del padre Eduardo Vázquez Tiscareño.35 A pesar de esto, en 1967, a solo dos años de la clausura del Concilio, el obispo De Alba deja la diócesis. Sus sucesores solo mantuvieron cortos períodos de servicio en Colima (entre cinco y nueve años), tiempo en el que no generaron otro flujo de actividad como años atrás.

El camino que siguió la música litúrgica en Colima después del Concilio es el mismo que en el resto del país. La educación musical en el seminario también se intentó adecuar a las nuevas normas, pero se perdió ese cultivo de la música tradicional, para fomentar cantos populares con guitarra y otros instrumentos que no eran el órgano. El siguiente comentario del presbítero Vázquez Tiscareño nos da muestra de ese panorama:

Después de ese momento inicial, después del año 1962, en que empezó el concilio, al [19]65 y una década posterior fue cuando hubo ese intento de una seria renovación también en lo musical. Después vino un decaimiento y una pobreza en la producción musical litúrgica.36

De ahí en adelante el panorama no fue alentador y mostró una falta de organización general. En el año de 1971 el Coro de Infantes de la Catedral, la agrupación musical más antigua de Colima, se encontró en riesgo de desaparecer; para evitar esto es trasladada por el presbítero Vázquez Tiscareño a la Universidad de Colima bajo la dirección del maestro J. Jesús Frausto López. Este último se convertirá a partir de ese momento en un personaje clave de la práctica musical católica en Colima, debido a su labor con el ahora coro de los Niños Cantores de la Universidad de Colima y su labor en la enseñanza de los futuros sacerdotes en el seminario mayor.

La práctica actual en Colima

A mediados del siglo xx, aproximadamente desde la década de 1940 hasta la de 1970 existió en la ciudad de Colima una praxis musical litúrgica consistente, regular y de calidad considerable. Esto se debió a que detrás de ella había una estructura organizacional constituida por aspectos técnicos, educativos, económicos e ideológicos que se integraban para soportar la práctica y que era solventada por ciertos personajes que actuaban como insignias. Por el entusiasmo, capacidad y conocimiento del tema de estos es que Colima vivió ese momento de mayor viveza musical. Actualmente la situación de Colima no es la misma: la ciudad ha crecido y también el número de parroquias de las que la diócesis es responsable; los personajes de antaño han desaparecido y han sido sustituidos por otros que no han podido generar una práctica tan consistente, ya sea por incapacidad, ya sea por desinterés.

La práctica coral ha decaído bastante en la ciudad. El paso del Coro de Infantes que poseía la catedral a la Universidad de Colima significó el paso de la agrupación musical con mayor tradición de Colima del universo religioso para establecerse en el laico. Aunque las actividades de este en la catedral no han cesado por completo, sí disminuyó considerablemente y dejó a la mayor iglesia del estado sin un coro profesional propio. En la actualidad la actividad musical dentro de la catedral no ha cesado: se cuenta con un organista titular, José Antonio Frausto Zamora, hijo de José Fruasto López, y un coro de fieles aficionados dirigidos por este que atienden todos los domingos la celebración del mediodía.

Por lo demás, las principales parroquias de la ciudad no cuentan con coros profesionales establecidos, sino que se apoyan en la actividad de ciertos músicos profesionales, quienes atienden las celebraciones ocasionales. Una práctica habitual en estas es la que se genera en oficios religiosos con motivo de festejos sociales (bodas, bautizos o festejos de quince años). En estos casos, los festejantes contratan músicos profesionales de la esfera profana, quienes a pesar de poseer una buena formación técnica, no cuentan una debida formación litúrgica, en la mayoría de los casos.37 El mayor error que comenten estos es que en la búsqueda de una buena estética hacen uso de música poco apropiada para las celebraciones religiosas; esto, a pesar de conferir un carácter más pomposo a la celebración, inhibe el canto de los fieles, lo cual contradice lo prescrito por el Vaticano en sus diversos textos.

Lo anterior es aplicable en las parroquias principales, las cuales se ubican sobre todo en el centro de la ciudad, mas las parroquias de la periferia son otra historia. En estas suele no existir coro o músico alguno que esté encargado; si existe, este generalmente proviene de la esfera popular y sus conocimientos acerca de los requerimientos tanto musicales como litúrgicos es mínima, por no decir nula. Ahora, cuando la parroquia no cuenta con nadie encargado de la música, esta se genera de manera espontánea en los fieles, quienes poseen un acervo de cantos religiosos que les ha brindado el conocimiento empírico y que se encuentra en la memoria colectiva de los mismos. Esta práctica, aunque musicalmente deficiente, le confiere a todos los fieles la capacidad de participar en la celebración litúrgica, lo cual obedece las disposiciones religiosas.

Lo que se observa es que en ambos casos, en el de las iglesias del centro y las de la periferia, es una práctica intrusiva donde elementos externos, del mundo profano y popular, cumplen funciones propias de la Iglesia. La única agrupación musical totalmente dependiente de la Iglesia local es la schola cantorum del Seminario Diocesano de Colima, pero su labor no es constante y es para ocasiones religiosas especiales, como puede ser alguna misa que celebre el obispo, alguna ordenación sacerdotal, etcétera.

El tema de la educación musical se convierte en una constate que los textos vaticanos abordan debido a la importancia que le reservan a esta. Simplemente basta con recordar lo que dice la constitución Sacrosanctum Concilium acerca del tema:

115. Dese mucha importancia a la enseñanza y a la práctica musical en los seminarios, en los noviciados de religiosos de ambos sexos y en las casas de estudios, así como también en los demás institutos y escuelas católicas; para que se pueda impartir esta enseñanza, fórmense con esmero profesores encargados de la música sacra.38

Como se observa, este apartado refiere solamente a la educación de los futuros sacerdotes o monjas y deja de lado lo que refiere a la educación de los fieles laicos. Es en la instrucción Musicam sacram donde se pueden encontrar referencias a la educación de estos:

15. Los fieles cumplen su función litúrgica mediante la participación plena, consciente y activa que requiere la naturaleza de la misma liturgia […] Se debe de educar también a los fieles a unirse interiormente a lo que cantan los ministros o el coro.39

A lo largo de la constitución el tema de la participación activa de los fieles y su educaciónmusical mediante un coro o cantor bien preparado, así como la formación litúrgica, es constante debido al papel nuevo que las reformas conciliares le brindaron a la asamblea. Cuando se observa el panorama local bajo el enfoque que los textos oficiales proponen, es fácil darse cuenta de que este rubro es uno de los más olvidados. En primer lugar, se observa que la educación de los seminaristas se ha tornado poca: en la institución los tiempos que le son dedicados a clases musicales son mínimos, teniendo solo una clase de formación musical teórico-práctica durante el primer año del curso introductorio, además de una clase de coro impartida dos veces a la semana para todos los seminaristas. Este coro, como ya mencioné, aborda repertorios más especializados y se presenta solo en ocasiones especiales. Los jóvenes estudiantes que demuestren gusto y aptitudes para la música poseen la opción de seguir tomando clases de piano u órgano, pero sin un carácter institucional, más por mera cercanía al maestro Gabriel Frausto Zamora, encargado de la parte musical del seminario. En grados avanzados se aborda la música pero solamente desde una perspectiva teológica, no práctica.40 Posterior al período de educación, los seminaristas o presbíteros no cuentan con ninguna opción en la ciudad de proseguir con una educación más formal, siendo la Escuela Superior Diocesana de Música Sagrada de Guadalajara o el Conservatorio de las Rosas de Morelia, dos instituciones de tradición, las alternativas más cercanas para proseguir por el campo de la música religiosa.

La educación de los fieles laicos es algo en lo que se debe trabajar aún más, ya que son pocas las parroquias que poseen coros donde se puedan acercar los fieles. Existen varios proyectos locales que buscan educar a los fieles en aspectos musicales y litúrgicos. El primero de ellos es una escuela diocesana de música que estaba pensada para los jóvenes estudiantes del seminario y de los coros parroquiales; los recursos humanos eran buenos, contando con la ayuda de los hermanos José Antonio y Gabriel Frausto, así como de otros elementos de buena formación musical y litúrgica, pero al momento el proyecto se encuentra detenido debido a cuestiones económicas. Otro proyecto que también se encuentra detenido, a cargo de la Comisión Diocesana de Música, Liturgia y Arte Sacro, es la implementación de equipos en cada parroquia que cuiden el cumplimiento cabal de los aspectos de los que la comisión se encarga.41 Por último, existe un proyecto que sí parece haberse logrado: la publicación de un libro pedagógico de carácter local que ilustra aspectos litúrgicos de la celebración, entre los cuales se encuentra la música que sirve a esta. El problema con esta publicación es que fue imposible rastrear algún lugar donde su obtención fuera accesible al común de la población, lo que quiere decir que no está cumpliendo su cometido y convierte a esta iniciativa, por más bienintencionada que sea, en infértil.

El repertorio que se interpreta con regularidad en los oficios en Colima es poco y repetitivo. Los músicos que participan la mayoría de los oficios no poseen una formación que les permita acceder a repertorios más complejos y el modo en que aprenden este es mediante el contacto directo con la materia sonora. Son los músicos contratados que se mencionaron anteriormente los que abordan un repertorio especializado de mayor complejidad, debido a sus capacidades técnicas; pero aun en este caso la repetición de repertorio es habitual, ya que la circulación de partituras es mínima y las que llegan a transitar son fotocopias de fotocopias o transcripciones en manuscrito con múltiples erratas.42 Cuando el caso es que el canto está a cargo de la asamblea debido a la falta de un músico encargado del oficio, la música que se interpreta se centra en los cantos más tradicionales, más arraigados en la memoria del colectivo. Este repertorio es totalmente en español y de composición relativamente reciente: se escuchan frecuentemente secciones de la Misa de la paz de Gabriel Flores Flores (México, †), de la Misa melódica o de la Misa rítmica de Alejandro Mejía (†) u obras de Tomás Aragüés (España, 1935) y Kiko Argüello (España, 1939).

Una práctica común es interpretar música a la cual se le ha cambiado el texto original para adecuarlo a la práctica hispana, como es el caso de obras del compositor francés Lucien Deiss (1921-2007) y del compositor italiano Pierangelo Sequeri (1944). En el templo de María Auxiliadora, ubicado en el centro de la ciudad, se llega a escuchar la música de una canción tradicional asociada sobre todo a los festejos guadalupanos de diciembre, a la cual se le agregó un texto diferente que responde al culto por la devoción mariana del templo.

Para concluir el tema del repertorio es necesario hacer mención de dos casos de excepción. El primero de estos es la misa oficiada los lunes por la tarde en el Sagrario de San Felipe de Jesús por el presbítero Jorge Armando Castillo Elizondo, apoyado del organista Rafael del Campo, en la cual la música que se interpreta es del repertorio gregoriano. El segundo es el de la Catedral de Colima, ya que en esta es posible llegar a escuchar repertorio de mayor variedad, debido a que la iglesia posee un órgano y un organista de planta, José Antonio Frausto Zamora, músico de formación sólida que le permite abordar obras del repertorio organístico clásico. Junto a esto también se encuentra la iniciativa del presbítero Jesús Mendoza, párroco anteriormente encargado de dicha iglesia, por representar cada noviembre, durante los festejos de la ciudad, la Misa de la coronación (KV 317) de Wolfgang Amadeus Mozart (1756-1791) a cargo de la Orquesta Sinfónica Juvenil de Zapopan y del Coro de la Universidad de Colima dirigido por el organista de la catedral; aunque esta ejecución posee un carácter más de concierto que de un oficio regular.43.

Conclusión

La música sacra en Colima tiempo atrás tuvo un auge considerable debido a una práctica y una organización musical consistente; la Diócesis se encontraba en un muy buen momento y fue partícipe, junto con otras, del movimiento de renovación litúrgica que se generó en el país, acorde al proyecto que el Vaticano sostenía. Posterior a la clausura del Concilio Vaticano II (1962-1965) y la aplicación general de las reformas propuestas por este, la práctica musical en la ciudad comenzó a decaer con notoridad, tomando el mismo rumbo que en el resto del país. A la actualidad poco de lo cultivado anteriormente está intacto: los maestros de antaño han muerto y le han sucedido otros cuyos esfuerzos no han sido suficientes para generar una práctica similar a la anterior.

La pérdida del Coro de Infantes de la Catedral en 1971 supuso un golpe a la estructura musical de la Iglesia local, ya que perdieron una de las agrupaciones musicales de mayor tradición en el estado. Los esfuerzos por reactivar la música sacra han sido tristemente infructuosos, ya sea por falta de recursos materiales, económicos o humanos. La Comisión Diocesana de Música, Liturgia y Arte Sacro es el único organismo que actualmente se ocupa del tema de la música sacra, pero su labor se vuelve insuficiente.

El fenómeno sonoro actualmente es diverso, a tal grado que pueden llegar a escucharse en la ciudad desde coros profesionales de considerable calidad interpretando obras del repertorio universal hasta a congregaciones cantando un ordinario de la manera más modesta. Existen músicos que soportan el grueso de la práctica y la enseñanza: me refiero a los hermanos Gabriel y José Antonio Frausto, y a Rafael del Campos, los tres de formación musical y litúrgica indiscutible. La labor de estos músicos debe enfocarse con más ímpetu a la enseñanza para generar así una base lo suficientemente fuerte sobre la cual construir algo. Podrían estos encontrar su perfecto aliado en la Comisión Diocesana de Música, Liturgia y Arte Sacro.

Los proyectos locales a la fecha no han rendido frutos, pero a pesar de la mala experiencia deben de seguirse generando. Estos deben ir enfocados, como han hecho algunos de los fallidos, en la formación, tanto profesional de los seminaristas como de los laicos. Proyectos dirigidos hacia los músicos activos al momento deberían ir enfocados a la formación continua en aras de una mejora de sus cualidades técnicas. Proyectos editoriales, de edición, corrección y diversificación de partituras deberían también ser pensados, de manera que se amplíe el repertorio. Estos proyectos convendría pensarlos a nivel interdiocesano, regional o, por qué no, a nivel nacional. Claro, siempre es más fácil decir las cosas que hacerlas.

Por último, la principal urgencia es regresarles el valor a las manifestaciones musicales religiosas. Debido a su hegemonía cultural, la Iglesia católica históricamente ha funcionado como catalizador de manifestaciones artísticas, que representan una parte complementaria de la experiencia espiritual. La condición social es limitante para la interacción con las manifestaciones de la alta cultura, pero en la celebración litúrgica esta condición no existe y todos y todas son iguales (al menos en teoría), por tanto el contacto con las manifestaciones que se generen dentro de la Iglesia es democrático. Hay que pensar que muchas personas difícilmente podrán acceder a una representación de ópera o a algún concierto, ya sea por la falta de estos en el estado o por el gasto que suponen, pero la Iglesia puede y tiene que ofrecer una música de calidad, por más humilde que esta sea, que sacie pero que a la vez genere una necesidad de estética.

Notas

 1. Héau Lambert, Catherine: «Corridos zapatistas y liberalismo popular», Las músicas que nos dieron patria, Conaculta: México, 2010, p. 155.

 2. Pio X: «Motu propio: Tra le sollecitudini», La santa sede: Roma, 1903: En línea (15 de febrero de 2016).

 3. Piqué Collado, J.: «II. Teología y música: el canto litúrgico como elemento de percepción del Misterio», Canto y música en la liturgia (Ed. J. Canals Casas), Editorial EDICE: Madrid, 2008, p. 57.

 4. El Movimiento litúrgico nace en la abadía de Solesmes (Francia) como fruto de los esfuerzos del monje benedictino Dom Prosper Guéranger (1805-1875). Lo más destacable de este movimiento fue la búsqueda de restaurar el canto gregoriano y el arte sacro. «Época contemporánea», Abadía san Pedro de Solesmes: En línea (15 de febrero de 2016).

 5. El Movimiento ceciliano promovió la restauración de la polifonía clásica con el fin de contrarrestar la música teatral dentro de la iglesia. Nace en Alemania, pero encontró gran difusión en Italia y otros países centroeuropeos.

 6. Del Toro, Raul: «San Pío X y la música litúrgica. 1- El clamor por la restauración», Con arpa de diez cuerdas: España, 2014: En línea (15 de febrero de 2016).

 7. Pio X, Op. cit.

 8. Ibid.

 9. Díaz Núñez, Lorena: «XIV. Nova et vetera: un acercamiento a la múica sacra católica del siglo xx», La música en México. Panorama del siglo xx (Coor. Aurelio Tello), 1ra edición, Fondo de Cultura Económica, Consejo Nacional para la Cultura y las Artes: México, 2010 (Colec. Biblioteca mexicana), p. 655.

10. Díaz Núñez, Lorena: id. p. 656.

11. Villarreal Rodriguez, Guillero: Paulino Paredes Pérez. Datos históricos, cronología y documentos, 1ra edición, Universidad Autónoma de Nuevo León: Monterrey, 2003, p. 27.

12. Pio XI: «Divini Cultus Sanctitatem», La santa sede: Roma, 1928: En línea (15 de febrero de 2016).

13. Pio XII: «Mediator Dei», La Santa Sede: Roma, 1947: En línea (15 de febrero de 2016).

14. Pio XII: «Musicae Sacrae disciplina», La Santa Sede: Roma, 1955: En línea (15 de febrero de 2016).

15. Ibid.

16. Díaz Núñez, Lorena: Op. cit. p. 672.

17. La Sagrada Congregación de Ritos fue un departamento de la Curia Romana instituido en el siglo XIV por Sixto V. Ésta se encargaba de todo lo concerniente a los ornamentos y objetos del culto, a los nuevos rezos, la beatificaciones, las canonizaciones, etc. Desaparece en 1969 durante el pontificado de Pablo VI, y sus labores se distribuyeron entre la Congregación para el Culto Divino y la Congregación para las Causas de los Santos.

18. Sagrada congregación de ritos: «De musica sacra et sacra liturgia», Adoremus bulettin: Roma, 1958: En línea (15 de febrero de 2016).

19. Este solamente pudo presidir la primera sesión debido a su muerte; por lo siguiente, las demás sesiones fueron convocadas y presididas por Pablo VI (1963-1978).

20. Concilio Vaticano II: «Sacrosanctum Concilium», La Santa Sede: Roma, 1963: En línea (15 de febrero de 2016).

21. Ibid.

22. Ibid.

23. Ibid.

24. Sagrada congregación de ritos: «Musicam Sacram», La Santa Sede: Roma, 1967: En línea (15 de febrero de 2015). Traducción propia.

25. Juan Pablo II: «Quirógrafo», La Santa Sede: Roma, 2003: En línea (15 de febrero de 2015).

26. Díaz Núñez, Lorena: Op. cit. p. 680.

27. Conferencia del Episcopado Mexicano: Orientaciones pastorales sobre música sagrada: México, 1997: En línea (15 de febrero de 2016).

28. Mondragón Campos, Gabriel: Comunicación personal: Colima, 09 de abril de 2014.

29. Ibid.

30. Ibid.

31. Díaz Núñez, Lorena: Op. cit. p. 664.

32. Id. p. 663.

33. Diócesis de Colima: «Obispos de nuestra Diócesis», Diócesis de Colima: En línea (15 de febrero de 2016).

34. Vázquez Tiscareño, Eduardo: Comunicación personal: Colima, 01 de abril del 2014

35. Ibid.

36. Ibid.

37. Estos músicos suelen ser alumnos o exalumnos de la Escuela de Música del Instituto Universitario de Bellas Artes de la Universidad de Colima, aunque también existe el caso de otros músicos profesionales.

38. Concilio Vaticano II: Op. cit.

39. Concilio Vaticano II: Ibid.

40. Mondragón Campos, Gabriel: Op. cit.

41. Vázquez Tiscareño, Eduardo: Op. cit.

42. En diversos sitios en internet se puede encontrar una gran cantidad de repertorio de diversos compositores del mundo hispanohablante. Esto es el resultado de un acto de buena voluntad por parte de diversos individuos y agrupaciones u organizaciones musicales y permite el acceso a mayor repertorio, pero no suple la necesidad de generar y poner en circulación bibliografía especializada.

43. Para consultar las características específicas del repertorio del que se está hablando se puede consultar el anexo 1.

Anexo 2

Entrevistas

Entrevista 1

Entrevistado: Presbítero Gabriel Mondragón Campos.

Lugar y fecha de la entrevista: Seminario Diocesano de Colima. Carretera Colima-Cuauhtémoc, km 11. El Cóbano, Colima. Miércoles 9 de abril del 2014.

Observaciones: La entrevista se llevó a cabo en el recibidor del seminario, estando presentes solo el entrevistado y el entrevistador.

Carlos Alberto Martínez Rosales. Cuatro de la tarde. Siendo 9 de abril del año 2014, nos encontramos en el Seminario Diocesano de Colima con el padre Gabriel Mondragón y procederemos a entrevistarlo.

I. Formación y perfil actual

camr. Buenas tardes. Primera pregunta. ¿Cuál ha sido su formación religiosa?

Gabriel Mondragón Campos. Bueno, de nuevo digo. Mi nombre es Gabriel Mondragón Campos. Mi formación religiosa para la preparación al sacerdocio comenzó en septiembre de 1987 y terminó en la formación básica o inicial del Seminario en 1994. Estudié filosofía aquí en el seminario durante tres años, la teología también aquí durante cuatro años. Posteriormente, en 1994, estuve un año de servicio pastoral, y al siguiente año, 1995, recibí el orden del diaconado. Y en 1996 finalmente recibí el orden del presbiterado. Soy sacerdote desde 1996. Esta es mi formación en el Seminario de Colima. Posteriormente fui a estudiar dos años a Roma, de filosofía, la licencia en filosofía. Y del año 2000 a la fecha estoy trabajando, colaborando en la formación de los futuros sacerdotes en este seminario del Cóbano, Seminario Mayor de Colima.

camr. En caso de tenerla, ¿su formación musical cuál es?

gmc. Mi formación musical creo empezó también aquí en el seminario. Venía con regularidad, cada semana, el maestro Jesús Frausto López, especialista en coros de niños, quien había estudiado en la Escuela de Música Sacra de la Arquidiócesis de Guadalajara, y había llegado aquí a trabajar con los niños cantores en el tiempo que el padre Lalo [Eduardo Vázquez Tiscareño] era el encargado. Y el maestro tenía una especial cercanía al seminario, un especial cariño, y con él comenzamos la mayor parte de los que estábamos aquí la formación musical, que consistía en el aprendizaje de cantos, consistía en clases de solfeo. Ya en la práctica, en el coro, y con él comencé. Posteriormente, o al mismo tiempo, en el año [19]88-89 tuve la oportunidad de ir a Guadalajara a la Escuela de Música Sacra a realizar solamente estudios de tiempo de verano, el curso de verano. Realicé cuatro años, hasta que se me permitió. Eran seis años de cursos de verano para obtener un diplomado. Y eso puedo decir. Lo demás es una cuestión más de afición, y también de gusto por la música sagrada, por la música litúrgica, especialmente. Aunque también la música llamada clásica es mi pasión.

camr. ¿Cuáles son sus actuales y anteriores labores dentro de la Iglesia?

gmc. Bueno. Actualmente estoy aquí en el seminario; tengo del año 2000 a la fecha. Empecé trabajando en la atención al curso introductorio, como asesor, y en el 2006 se me pidió que colaborara en el servicio de la rectoría, y ahora me encargo de esto, de la coordinación de los padres que trabajan aquí en el seminario. Y bueno, lo que se me dice que soy, soy el rector del Seminario de Colima en este tiempo. Anteriormente del año 2000, como dije, fui a estudiar dos años. Yendo hacia atrás, del 2000 al 98. Del 98 al 97 estuve en la parroquia de Guadalajarita, en Colima, Inmaculado Corazón de María, y anteriormente en la parroquia del Sagrado Corazón, en Tecomán, año del 97 al 96. Y del 96 que me ordené.

II. Apreciación de la situación local

camr. En caso de saberlo, ¿cómo era la música sacra en Colima antes del Concilio Vaticano II?

gmc. Yo refiero solamente lo que he sabido de aquí del seminario. Antes de que llegara el Concilio [Vaticanoo II] la música sacra era tenida en alta estima. Había lo que se llamaba la scholae cantorum, que era el coro propiamente del seminario, y ahí los integrantes tenían que mostrar realmente que tenían dotes para el canto. Se seleccionaba, y los que estaban ahí en la scholae eran los que cantaban en las celebraciones, en los oficios. Sin embargo, la música se daba a todos los que transitaban por el seminario, en todos los años de formación. Era una materia básica que atravesaba toda la formación. Lo que más se cantaba entiendo que era el [canto] gregoriano como canto de la celebración litúrgica, el canto más perfecto en las formas y en el objetivo que persigue, que era la gloria de Dios y la santificación de los hombres. Y también la polifonía era algo que era muy tenido en cuenta. Los padres regularmente eran muy buenos músicos. Aquí está el caso del padre Macías, el padre Tomás Jerenas, estamos hablando por los años 40-50 por adelante. Un canónigo de apellido Uribe. Y el seminario también participaba en la catedral, que era como el punto más importante donde se llevaba a la práctica la música sagrada. Ya con los nuevos tiempos, después del Concilio, la música en el seminario se vino abajo, porque se empezó a desestimar el canto gregoriano de antaño y la polifonía, y entran los cantos populares con guitarra y otros instrumentos. Antes era más estricto el acompañamiento de los coros porque era solamente con órgano. Y de ahí del tiempo del Concilio, del año 65 para acá, se vino abajo y ahora ha habido un resurgimiento. Vuelvo a mencionar al maestro Frausto que estuvo colaborando aquí en el seminario hasta su muerte, en 1994. Y pues bueno, de ahí hasta la fecha, aquí en el seminario se ha venido teniendo en cuenta la música como una materia que se da en los inicios de la formación. Y también se ha recuperado la scholae cantorum, que presta sus servicios en las ordenaciones, principalmente, y en las grandes celebraciones diocesanas, y también en algunas otras celebraciones más particulares. Se ha ido apegando mucho a lo que marcan las normas en torno al canto ahora llamado litúrgico. Creo que eso es lo que conozco.

III. De los seminaristas

camr. Aquí en el seminario, ¿qué formación musical llevan actualmente los jóvenes estudiantes? ¿Quiénes la imparten? ¿Y con qué regularidad, y qué tan estricto es este tipo de educación? ¿Qué tan formal?

gmc. Hace alrededor de dos o tres años que comenzó con la materia de formación musical, ya como una materia dentro de la currícula de materias, especialmente el curso introductorio que es año intermedio entre el bachillerato, cuando sale de bachillerato y se va a ingresar al primer año de filosofía. Es como se comienza ya el seminario propiamente mayor. Y ahí es un año de formación musical con contenidos teóricos y prácticos. Quien lleva esta materia a cabo es el maestro Gabriel de Jesús Frausto López, quien también ha estado muy cercano al seminario después de la muerte de su padre, y él es el que imparte esta materia. También él tiene a cargo la scholae cantorum, o el coro del seminario, y se estudia dos veces por semana, los martes y los miércoles a partir de las nueves a las diez de la noche. Es prácticamente una hora un día y otro día otra hora. Y ya en grados más avanzados de formación, por ejemplo, en teología, solamente se ve la materia de música litúrgica dentro de la materia de liturgia del tiempo. Esa materia me toca impartirla a mí. Es una materia pequeña y casi de contenidos más teóricos, porque es de conocimientos de documentos. Hay aquí algunos muchachos que se han interesado más por la música litúrgica y que son más cercanos pues al maestro, y que estudian piano y estudian un poco más formal la música, por asesoría.

camr. ¿Cuando un estudiante muestra aptitudes se le redirecciona, por ejemplo, a la Escuela Diocesana de Música Sagrada de Guadalajara o alguna escuela cercana, etcétera? ¿Algún tipo de instituto de formación más profesional?

gmc. Sí, aquí en el tiempo que yo he estado en el seminario, solamente ha habido la oportunidad, de aquellos muchachos que tienen, y que se les ve un interés, y tienen talento, de ir a estudiar a la escuela de música sagrada a Guadalajara. Es como lo que nos queda más cercano. Los cursos de verano, ha habido varios seminaristas que han ido; sin embargo, ninguno ha terminado los seis cursos que marca el diplomado. Ahora hay un alumno, un seminarista, que va a interrumpir su formación para ir a estudiar a Guadalajara, ya como alumno inscrito. La licencia, si es que aguanta los cuatro años, y se le considera dentro de una etapa intermedia porque se abre el espacio para que estudie la música sin desligarse del seminario. Tener todavía la inquietud de continuar su formación al sacerdocio. De los que yo recuerdo, en la antigüedad, son solamente dos sacerdotes que fueron a estudiar música, ya como sacerdotes. El padre Guadalupe Negrete Naranjo, que sacó la licencia en gregoriano en la Escuela de Música Sacra de la Arquidiócesis de Guadalajara, y el padre J. Natividad Leal, quien estudió en Morelia, en el Conservatorio de las Rosas, y de él no tengo noticia que haya obtenido el grado de licencia en gregoriano, sin embargo, estudió allá. Pero creo que cuando ha habido algún alumno que tiene talento, se puede canalizar. De hecho el doctor Rogelio [Álvarez] Meneses nos ha ofrecido de que alguien, o en algún momento, pudiera estudiar ahí al IUBA con una formación musical en el ámbito más profesional. Y es eso lo que se tiene. Se tenía en cuenta cuando estaba en señor obispo don Gilberto Valbuena Sánchez realizar una escuela diocesana de música litúrgica que fuera enfocada para jóvenes de los coros parroquiales. Está el proyecto, se abandonó porque no hubo la anuencia y las facilidades. El presupuesto creo que era bajo, los recursos humanos eran muy ricos. Estaban los maestros Frausto López, estaba el maestro Pedro Fletes, que son también egresados de la Escuela de Música Sagrada de Guadalajara, y por ahí algunos otros maestros connotados. En ese tiempo yo no conocía a Rogelio, sin embargo pues, vuelvo a repetirlo, él nos ha ofrecido esta oportunidad o este espacio que pudiera vincular en algún momento a algún alumno con el IUBA.

camr. Y además de esa escuela diocesana de música, ¿ha habido algún otro tipo de esfuerzo por regular la práctica aquí en Colima?

gmc. Sí, existen dos documentos. Uno que fue sacado para regular la participación de los fotógrafos en las celebraciones de XV años y bodas, y al mismo un tiempo hay un documento expedido por el señor obispo José Luis Amezcua Melgoza en torno a la música sacra, a la música litúrgica, y ahí vienen algunas normas, criterios, de lo que debe atenerse un músico litúrgico. El problema creo, aquí en Colima, es que se toma realmente como un ministerio y que alguien verdaderamente tenga toda la conciencia de que es un servicio dentro del equipo litúrgico que lleva a cabo la participación en las celebraciones. Cuando íbamos a Guadalajara la escuela, allá los muchachos que ya iban más avanzados, y que les llamaban a los diferentes servicios en las iglesias, les llamaban “hueseros”. Entonces “tengo un hueso”. Entonces ibas, desarrollabas tu servicio y te pagaban. Creo que aquí en Colima, o al menos yo ya tengo diecisiete años de sacerdote, veo muy estancado ese ámbito. Los cantos siguen siendo los mismos de hace muchos años, los músicos hay algunos que se les ve que realmente en el ámbito técnico hay serias deficiencias. Sin embargo, bueno, son también importantes para la participación, o para que hagan participar a la gente. Considero que se podría tener mucho más una preparación. El problema es qué se les ha dado y qué se les ha puesto también para que puedan aprovechar, porque a mí lo que se me hace realmente nefasto es que dentro de las celebraciones haya cantores que interpreten con ritmos a veces tan apretados para el canto, o parecería que el canto se mete dentro de una estructura que no le va. A parte, el canto, luego ahora con toda esta apertura a la tecnología, se meten bocinas, se meten amplificadores, que anulan la participación de la gente, y ese es el pecado más grave que pueda haber: que la gente no participe en la celebración. Que el canto sea cantor porque le pagan, y no porque tenga que hacer un servicio. Lo más interesante sería que el cantor sea el puente para hacer participar a la gente, porque lo más importante no es la instrumentación, el ámbito de los instrumentos, sino el canto, el canto, que la gente cante. Y cuando hay este tipo de estridencias es muy difícil que la gente cante, porque el cantor absorbe todo el sonido.

IIII. De los músicos y su formación

camr. En caso saberlo, ¿cuáles son los músicos que en las últimas dos décadas han participado más activamente en la música litúrgica en Colima?

gmc. Creo que, sin ninguna duda, los principales han sido los hermanos Frausto: Gabriel de Jesús Frausto Zamora y Antonio Frausto Zamora. Gabriel guardó la cercanía al seminario, pero también él es el secretario ejecutivo de la Comisión Nacional de Música Litúrgica, y ya de eso tiene varios años. Además ha participado en las celebraciones litúrgicas de Semana Santa, siguiendo la tradición de su papá con los niños cantores, en la Universidad de Colima, en la catedral. Aunque quizás estos últimos años, dos [o] tres, ya no ha participado. El maestro Antonio con el coro de la Universidad [de Colima] ha tenido cercanía a celebraciones que se desarrollan en la catedral o en algún evento a nivel nacional en el plano de… el ámbito religioso, cristiano, católico. También, bueno, el maestro Pedro Fletes. Él estuvo un tiempo también participando, colaborando aquí; después se fue al coro de cámara. Ahora ya no tengo noticia. Quien se ha integrado también, creo, al trabajo de la participación ha sido el maestro Rafael Martín del Campo, que estuvo en Roma trabajando con (no sé si se le llama a) los niños cantores de ahí de la [Capilla] Sixtina. Entiendo que sí, de la Capilla Sixtina, donde era asistente. Entonces también comprende mucho acerca de la música sagrada. Puedo, quizá, citar algunos nombres de antaño. Por ejemplo, don Juan Miramontes, don juanito que le dicen, un señor ya grande, que también desarrolla su trabajo en Villa de Álvarez, y alguno bueno que ya… Arcadio Villaseñor que un tiempo ya estuvo colaborando, trabajando. Pero otra vez, quizá, como aquellos que podrían desarrollar el servicio que se les pudiera pedir para una celebración, pero ya para movimiento aquí de proporcionar cantos, de pensar en alguna escuela, creo que el maestro Gabriel, el maestro Antonio. De hecho sacamos aquí como seminario, como diócesis, algunos subsidios del Cantoral de… para el tiempo de Cuaresma y para el tiempo de Adviento y Navidad, donde entraban cantos para la celebraciones, propios, y también los salmos. También el maestro, que ahora es doctor, Rogelio [Álvarez] Meneses, él ha estado también interesado, ha tenido también algunas como ideas de proyectos que se pueden hacer aquí en torno a eso, a la capacitación, al desarrollo, poder brindar como mayor apoyo a todos aquellos que se dedican a la música sacra, a la música litúrgica.

camr. Sería todo, muchas gracias.

gmc. Gracias a ti, y ojalá y que pueda servir esta información.

Entrevista 2

Entrevistado: Presbítero Eduardo Vázquez Tiscareño.

Lugar y fecha de la entrevista: Parroquia de Nuestra Señora de la Merced. Calle Francisco I. Madero no. 284, Centro. Colima, Colima. Martes 1 de abril del 2014.

Observaciones: La entrevista se llevó a cabo en la oficina del padre Vázquez, ubicada dentro de la Parroquia de Nuestra Señora de la Merced, estando presentes solo el entrevistado y el entrevistador.

Carlos Alberto Martínez Rosales. 1 de abril del año 2014, siendo las 10:06 horas procederemos a hacer la entrevista al padre Eduardo Vázquez Tiscareño, en la iglesia de la Merced.

I. Formación y perfil actual

camr. ¿Cuáles son sus estudios religiosos?

Eduardo Vázquez Tiscareño. Los estudios básicos religiosos. La infancia, bueno, una familia muy cercana a la Iglesia, después cuando entro al seminario prácticamente ahí termino mi primaria, ya estando en el seminario. Y después, bueno, todo lo que implica la carrera. Digamos a nivel bachillerato se estudia lo que es humanidades, así se le llamaba en ese tiempo, la parte que correspondería a la actual secundaria y preparatoria. Se llevaba latinado, implicaba pues el estudio del latín y todo lo que respectaba a literatura y lo humanístico; digamos una formación humanística muy completa, me parece en esos tiempos muy buena. Luego, después, ya los posgrados primordiales fueron Licenciatura en Teología Litúrgica, primero, esto en el Instituto Pontificio San Anselmo de Roma. Posteriormente también en la Teología Patrística, o sea, el estudio de los padres antiguos de la Iglesia, escritores de la antigüedad cristiana. Y en una etapa posterior hice los cursos del doctorado sin continuar ya el doctorado.

camr. ¿Cuáles son sus actuales labores dentro de la Iglesia?

evt. Pues por bastantes años profesor en estas materias, Liturgia, Teología Litúrgica y Teología Patrística. Primero profesor y también prefecto de disciplina tanto en el Filosofado, posteriormente en el Teologado, y después vicerrector y después rector en el Seminario Diocesano. Luego párroco. He sido párroco de Cuauhtémoc, del Perpetuo Socorro aquí en la ciudad y actualmente en esta.

camr. En caso de tenerlos, ¿cuáles son sus estudios musicales?

evt. Bueno en esto yo no estoy especializado, solamente he estado por nueve años, digamos, en el sostenimiento académico, económico, disciplinar de los que fueron los Niños Cantores de Colima, y que atendíamos especialmente la catedral todos los días. Se supone que los estudios que yo tuve los que normalmente se hacen en el Seminario Diocesano, teníamos buenos maestros [como] el maestro Sabala primero, después el profesor Virgilio, después el padre Macías, Tomás Gerenas, todos ellos eran muy competentes. Lo que yo recibí ahí eso fue el bagaje con el cual yo comencé a hacer pininos acá con el Coro de los Niños Cantores, relacionándome siempre y estando en contacto con las escuelas de música de Guadalajara y Morelia.

camr. ¿Cómo ha sido su experiencia como miembro de la Comisión de Liturgia?

evt. Mi experiencia como miembro de la Comisión de Liturgia. He estado en forma intermitente como responsable de la Comisión Diocesana de Música, Liturgia y Arte Sacro. Estamos siempre en contacto todas las diócesis de la provincia, que cada diócesis tiene estas comisiones, las mismas que acabo de mencionar, y periódicamente, serán cuatro [o] cinco veces al año, nos reunimos para examinar, para también ofrecer subsidios a nuestras respectivas diócesis, enriqueciéndonos con toda esa producción de música que los distintos miembros especializados en música van haciendo. No me explico por qué si se ha aportado en esta forma bastante música, se han elaborado cantorales nacionales, y creo que será porque había pocos músicos que aquí en Colima pudieran acoger ese material. Sí, no me explico por qué no. Hay cantorales, por ejemplo, el Cantoral Nacional de España, hay algunos, especialmente ese, y otras ediciones de cantos muy completos, algunos con nota, otros sin nota, tratando de hacer una selección, ajustándonos a las exigencias propias de la disciplina litúrgica que se han adaptado realmente a las exigencias que el Concilio Vaticano II establece, pero en realidad creo que no ha habido una forma, o no hemos acertado con una forma de organizar a los distintos cantores. Se han hecho intentos de legislar y también requisitos para que un cantor pueda ser admitido, pero quizás en la sucesión de los obispos, en el cambio de uno a otro, hemos descuidado el urgir más la ejecución de estas disciplinas. Hay normas, pues, en la Iglesia y se han hecho documentos también a nivel tanto nacional y locales, al menos en las comisiones interdiocesanas. Yo no me acuerdo que aquí en Colima se haya hecho recientemente alguna… así a nivel de legislación, algo adaptado a la propia diócesis.

II. Apreciación de la situación local

camr. En caso de saberlo, ¿cuál era la situación de la música sacra en Colima antes del Concilio Vaticano II

evt. La música sacra era la tradicional, mas era de una tendencia devocionalista. Eran cantos más bien de un corte sentimental, pero algunos realmente valiosos. Pensemos en estos cantos como «Bendito, bendito sea Dios» que todavía se cantan; «Dios mío, acércate a mi», [que] tienen parte de contenidos interesantes, pero que realmente no hay más allá. Hasta los tiempos más o menos en que comenzó el Concilio [Vaticano II], comenzaron a publicarse ya ciertos anticipos, tratando de acentuar el aspecto fundamental de la constitución Sacrosanctum Concilium, que es hacer la participación activa, consciente, fructuosa de los laicos en la liturgia. Antiguamente pues la liturgia prácticamente, por su estructura, excluía a los laicos. Se vino haciendo, más bien una liturgia muy clericalizada: el sacerdote celebraba su misa prácticamente en una lengua que el pueblo no entendía, de espaldas al pueblo, y naturalmente teníamos el canto gregoriano. En ese sentido el canto gregoriano fue por muchos años, desde antes del Concilio de Trento, pues ya teníamos toda una colección de cantos, donde quiera se cantaban, se formaban Scholae cantorum, y esa fue la música litúrgica que había, pero que el pueblo casi no lo conocía, solamente el canto y naturalmente en una forma excluyente del pueblo. Últimamente cuando ya se acercaba el Concilio Vaticano II se hicieron intentos de que el pueblo aprendiera algunos cantos, al menos elementales: el Kyrie eleison, el Gloria in excelsis deo, el Pater noster. Esos fueron como los primeros intentos ya de hacer que el pueblo participara, pero todavía en la lengua latina. Y lo que había de popular pues son esos cantos que primero decía ya.

camr. ¿Y cómo afectó el Concilio Vaticano II en la ciudad de Colima?

evt. Esto creo que fue realmente un acontecimiento revolucionario, en el buen sentido. Vino a abrir nuevos horizontes al tener ya propiamente una ciencia litúrgica, ya bien estructurada, porque el Movimiento Litúrgico que comenzó cien años [antes] que comenzara el Concilio Vaticano II se había ido avanzando mucho, con grandes liturgistas que fueron, sobre todo en [inaudible], Alemania, parte en Italia, Francia, todas esas partes fueron pioneras en lo que luego vendría a asumir la iglesia en el Concilio [Vaticano II]. Ese aspecto teológico de la liturgia que no se contemplaba antiguamente, por lo cual habíamos caído en un devocionalismo, más que en una vida litúrgica, seria, auténtica. Fue entonces el gran avance que marcó el Concilio Vaticano II: poner una teología clara, sentar bases tanto en el aspecto musical como también en el aspecto de arte. Entonces ya se contempla no solamente un aspecto, sino integralmente los tres elementos que constituyen la liturgia de la Iglesia. Aquí en Colima desde luego nuestro obispo don Ignacio de Alba, él fue un entusiasta promotor de las normas del [Concilio] Vaticano II. Fue un estudioso realmente dedicado con mucha seriedad a querer aplicar en la diócesis esta novedad, sobre todo de la constitución Sacrosanctum Concilium, la propiamente litúrgica. Como pilares pues en ese tiempo hubo aquellos que habían estudiado en Roma en ese tiempo del Concilio, y que aquí estuvieron siendo valores interesantes que aportaban, iluminaban, y por ahí se procedió. Una de las cosas fue la remodelación de los templos, con los requisitos ya que legislaban la nueva etapa. Entonces se contempló ya un lugar adecuado para el coro, no tanto en la parte posterior donde siempre se cantaba (casi a la entrada del templo, los templos contenían el corum), entonces el coro estaba muy lejano del altar, y entonces se rectificó: el coro tiene su lugar más en una parte visible donde el director pueda también animar a todo el pueblo, y que no solamente se contenta con dirigir la scholae, o algún grupo musical. Esto en lo que podría ser estructural. Ya en lo musical hubo esas aportaciones sobre todo de cantos de [inaudible], autores franceses que estuvieron creando música muy a la altura, de calidad. Yo lamento el que se haya dejado esa corriente por donde iban, porque eran textos realmente con contenidos doctrinales, dogmáticos, o sea, lo que expresa la fe de la iglesia. Dice [inaudible], que es uno de los autores eclesiásticos del Oriente ruso, cómo el coro llega a ser en la Iglesia una verdadera cátedra de teología. El coro es una cátedra de teología en la Iglesia, es que el coro en el canto expresa la fe de la Iglesia, o sea, que sigue esto del lex orandi, lex credendi, o sea, lo que sea ora, lo que la iglesia ora, eso es lo que cree; ora lo que cree, y expresa en su oración lo que cree, y como la oración no solamente es hablado, recitado, sino también cantada. El canto son como las alas, ¿verdad?, que no solamente suben hacia Dios, las melodías, sino también es un alimento para el pueblo, que se nutre también con el canto. Por eso la importancia de un canto que esté inspirado bíblicamente. Desgraciadamente a veces hay muchos cantos que están inspirados bíblicamente, pero en un sentido así muy romanticista, y no muy… o a veces más bien prescindiendo de lo biblico, de una inspiración que de verdad que no tiene una formación teológica más fuerte, más firme. De modo que aquí en la ciudad hubo un tiempo en que varios se distinguieron, como el padre Isaías de la Cruz, como el padre José Flores. Varios intentos de estudiar con el pueblo, ¿verdad? El padre Guadalupe Negrete, que todavía está ahorita entre la vida y la muerte, él es quien debería haber respondido esta encuesta, porque él es el encargado de música en la diócesis. Prácticamente yo más bien veo como que después de ese momento inicial, después del año 1962, en que empezó el concilio, al 65 y una década posterior fue cuando hubo ese intento de una seria renovación también en lo musical. Después vino un decaimiento y una pobreza en la producción musical litúrgica.

camr. ¿Cuál ha sido el panorama de la práctica de la música sacra en las últimas dos décadas en Colima?

evt. Prácticamente lo que acabo de decir, ¿verdad? Sí, creo que quizás yo fusioné las dospreguntas, la anterior y ésta.

camr. ¿Qué esfuerzos han existido por regular la práctica de la música sacra en Colima durante las últimas dos décadas?

evt. Sí, los esfuerzos continúan en ese sentido, como ya hablaba de la organización a nivel interregional, o provincial, ¿verdad? Nuestra diócesis pues es sufragante de la Arquidiócesis de Guadalajara. En torno a la Arquidiócesis de Guadalajara se mueven la diócesis de Colima, Ciudad Guzmán, Autlán, Aguascalientes, San Juan de los Lagos, El Nayar [Nayarit]... todas estas son las que nos reunimos. Y siguen aportando así subsidios, a veces para salmos responsoriales. [A] los que conviene destacar, porque también ellos producen esta música sacra: los hermanos Frausto, pero también el papá. Posteriormente cuando el Coro de los Niños iba a desaparecer aquí, al menos en la parte eclesiástica, me tocó el trasladar este coro proponiéndoselo a la Universidad [de Colima], el coro actual de la Universidad de Colima es sucesión del antiguo coro que se inició en 1939 con la llegada del señor obispo de Alba. El esfuerzo pues ha existido de estar enviando a formarse, sobre todo a la Escuela Superior de Música Sacra de Guadalajara. Hay bastantes… bueno, digamos un número de personas que se han especializado ahí, en la Escuela Superior de Música Sacra. Quizás alguno en Morelia, porque también es otro foco que irradia la cultura musical […] religiosa […].

III. De los músiocos y su formación

camr. ¿Cuáles han sido los músicos más activos dentro de la música sacra en las últimas dos décadas?

evt. Pues los hermanos Frausto. Y el papá y los hermanos, que son Gabriel y Antonio. Actualmente Antonio es el organista oficial de la catedral. Gabriel es miembro de la Comisión Nacional Episcopal […], él está más en relación así con el ámbito nacional en lo que respecta a la música sacra. Son los más significativos actualmente. El padre Mondragón es muy entusiasta y también miembro de la comisión diocesana, y juntamente con el padre Guadalupe Negrete trabaja en esto de la música.

camr. Y estos músicos, en caso de saberlo, ¿cuentan con alguna formación litúrgica?

evt. Sí, los hermanos Frausto tienen una formación muy completa. Desde niños primero con su papá que ya había sido el maestro de los Niños Cantores de Guadalajara, exalumno de la Escuela Superior, alumno del padre Arechiga, que fue una figura que formó generaciones, y luego también los hijos del maestro Frausto estuvieron… tienen alguna licenciatura, y son inclusive maestros de la Escuela Superior de Música Sacra de Guadalajara.

camr. Y, en caso de saberlo, ¿cuál es el repertorio que normalmente dichos músicos interpretan? Es un repertorio más enfocado al canto gregoriano, a la polifonía, o más a la música moderna, al canto popular religioso.

evt. Sí. Bueno, yo creo que ellos de todo, de todo tienen. Recordemos… el padre Mendoza ha sido un gran entusiasta de la promoción, por ejemplo, de conciertos de música sacra en la catedral. Anualmente se presenta la Misa de la coronación de Mozart, pero esto es, digamos así, a niveles más esporádicos. Ya lo que es la cultura de la música, sobre todo la scholae del seminario es la que va más por lo de la polifonía, y algunos otros coros que también existen en Colima, que tienen una buena calidad. Por ejemplo el Coro de la Universidad de Colima, el Coro de los Jubilados del SNTE, por decir algunos, ¿verdad? Pero hay algunos otros grupos que se organizan con exalumnos del IUBA, e integran conjuntos, y también voces que arman coros muy dignos, así como de una liturgia. Pensemos en la [inaudible; pienso que quiso decir “misa”] que se celebró tanto [para] la despedida del obispo José Luis [Amezcua Melgoza], como la llegada del nuevo obispo Marcelino [Hernández Rodríguez], la música que siempre se ha interpretado abarca parte polifónica, que solamente el coro [canta], pero que también tiene participación el pueblo [en] ciertos momentos.

camr. Y esos coros de los que habla ¿se les da algún tipo de formación litúrgica para poder presentarse dentro de la iglesia o no?

evt. Bueno, yo creo que es interesante esa pregunta, y creo que es también algo quenecesitamos impulsar más, ¿verdad? El que una música para la iglesia deba tener también esas bases de conocimiento, sobre todo de la [constitución] Sacrosanctum Concilium, fundamentalmente, Musicam sacram y tantos otros documentos que se han dado en la Iglesia, ¿verdad? Normalmente esta formación se da a quienes han ido a las escuelas. Aquí estamos ahorita intentando, ya establecer equipos en cada parroquia, equipos litúrgicos [...] que deben comprender los tres aspectos, tanto de música, liturgia y arte. En la parte de arte hay varios de los arquitectos que sí están estudiando liturgia, y por otra parte los músicos. Ahorita estamos en ese proceso de ya también a ellos darles también una formación, partiendo de esos equipos que se van a organizar en las parroquias.

IV. De la educación musical y litúrgica

IV. I. De los seminaristas

camr. ¿Cómo es la formación musical de los seminaristas en Colima?

evt. Bueno, yo actualmente, a partir de mi vida parroquial, estoy un poco más a distancia de la formación del seminario. Yo era profesor, inclusive a mi [me] tocó invitar a Gabriel Frausto para que fuera quien diera la formación ahí en el seminario. Me parece que en esto se lleva solfeo; luego algunos que por su cuenta quieren estudiar piano, órgano, aunque en una forma más por afición que en una forma académica, disciplinar. Alguno que otro seminarista que tiene dotes pues se le manda a Guadalajara, y en la Escuela Superior es donde se han formado algunos. Pensemos en el padre Negrete y en el padre Nati[vidad] que en otros tiempos estuvo ahí, y actualmente el padre Mondragrón y algunos otros seminaristas. El padre Jorge Armando, de ahí del Beaterio, que ha pasado por este proceso, ya más como por iniciativa suya.

camr. ¿Y sabe quiénes son los que imparten estas materias, esta educación?

evt. […] Está Gabriel Frausto, tengo idea de que algunas veces interviene Toño (Antonio Frausto), y el maestro Rafael del Campo.

IV. II. De los fieles

camr. Además de los seminarios, ¿existe en la ciudad algún otro medio de formación musical religiosa?

evt. Sé que estos maestros andan ya con esa iniciativa y que estaba a punto de ponerse en marcha una escuela de música. No se ha dicho últimamente cuándo empieza el proyecto, creo que todavía persiste.

camr. ¿Se le brinda algún tipo de formación musical y litúrgica a los fieles?

evt. ¿A los laicos? Solamente a niveles muy elementales, ¿verdad? Sobre todo si en alguna parroquia hay más afición del padre o de algún sacerdote que esté ahí, pero esto sería verdaderamente muy excepcional.

camr. Por último. ¿Cómo se fomenta la participación activa de los fieles?

evt. ¿La formación activa litúrgica o más bien musical?

camr. Dentro de la liturgia y también dentro de lo musical. En ambos.

evt. ¿Cómo se fomenta esta participación? En cada parroquia, a través de su grupo de los que tienen ya este equipo litúrgico, a través de este equipo. Más allá, la formación pues va, o se ha mantenido. Lo que se canta es ya muy repetitivo, es algo que ya urge realmente actualizar, por eso lo que se está haciendo. Hoy esta tarde tenemos una reunión para hablar de esto, para dinamizar este proyecto de la formación tanto litúrgica [como] musical, en este aspecto también, que urge la formación de los laicos. Esto es fundamental. Si por eso yo no veo que se le haya dado tanta importancia como la tiene, o la debería tener, la liturgia. Y yo reconozco en ese sentido que necesitamos realmente una buena organización. Esperemos que, con los impulsos que el señor obispo actual está dando, esto verdaderamente llegué a ser un elemento vivo que responda. Porque el pueblo necesita esta formación, ¿verdad? Es propio del amante cantar. Una iglesia, una misa sin canto es como un día sin sol, decía Pablo VI. Y por otra parte, como decía [inaudible] es obvio que realmente el coro, el canto en la iglesia, la lex orandi, es una cátedra de teología en la iglesia. El coro en la iglesia es indispensable para que… lo que se predica, eso se refuerza también con el canto. Sobre todo si es propiamente litúrgico. Tenemos esos retos, de que sea llegar a ejecutar un verdadero canto litúrgico, no tanto gansitos bimbos, como a veces canta el pueblo, muy sabrosos pero no alimentan, no nutren.

camr. ¿Desea agregar algo más?

evt. Bueno, lo que yo deseo agregar es que me da gusto que tú estés haciendo esta… estés incursionando por estos campos en una experiencia académica, que me parece seria. Y que esto viene también a ayudarnos, a cuestionarnos, porque realmente esta encuesta que tú me has hecho la considero muy valiosa, porque nos pone a reflexionar y a llenarnos de entusiasmo. Entonces, también te agradezco también el hecho que tú y a quien te esté, también, asesorando en tu tesina o tu tesis… que también puedas llegar a ser un día un elemento que nos ayude.

camr. Gracias.

Entrevista 3

Entrevistado: Presbítero Jorge Armando Castillo Elizondo.

Lugar y fecha de la entrevista: Sagrario de San Felipe de Jesús. Calle Constitución no. 70, Centro. Colima, Colima. Miércoles 26 de marzo del 2014.

Observaciones: La entrevista se llevó a cabo en la Iglesia de San Felipe de Jesús en un ambiente tranquilo, y solamente el entrevistado y el entrevistador.

Carlos Alberto Martínez RosaleS. Estamos a 26 de marzo del año 2014, es la hora 1:17 p. m.; estamos en el Templo del Beaterio (Sagrario de San Felipe de Jesús), estamos con el padre Jorge Armando Castillo Elizondo y procederemos a procederemos a realizar la entrevista.

I. De su formación personal

camr. ¿Cuáles son actuales labores dentro de la Iglesia?

Jorge Armando Castillo Elizondo. Bien, pues la principal es ser el párroco de esta comunidad de San Felipe de Jesús, ya tengo año y medio en este trabajo. Esa es una comisión, así como la principal: soy párroco de aquí, encargado de esta iglesia. Además de algunas comisiones a nivel diocesano: miembro de la Comisión de Espiritualidad, o encargado, más bien, de la Comisión de Espiritualidad del clero; miembro del equipo de formación permanente de los sacerdotes, [y] apenas recientemente miembro del Consejo Presbiteral. También maestro del seminario del Cóbano, de los seminaristas, de la parte bíblica.

camr. ¿Cuáles son sus estudios religiosos?

jace. Pues los estudios del seminario: la filosofía, la teología. Terminé los estudios de teología en Roma, fueron tres años allá, y tres años más estudié allá la Licenciatura en Teología Bíblica.

camr. En caso de tenerlos, ¿cuáles son sus estudios musicales?

jace. ¿Musicales? Pues esencialmente, bueno, comenzó todo por un gusto por la música. Desde el seminario ya tocaba algo de guitarra, y ahí comencé un poquito en el coro; me interesé por el piano y estuve yendo a Guadalajara los veranos, a la escuela de verano durante tres veranos. Después ya me tuve que ir a Roma a estudiar, y entonces ya dejé el estudio de la escuela de música. Pero en Roma continué mis estudios en el coro del colegio, pero más bien tocaba el órgano ahí en las misas, las celebraciones… pero más estudios de música no he tenido; más bien el gusto personal y la apreciación personal por eso.

II.

camr. ¿Cómo afectó el Concilio Vaticano II en la ciudad de Colima?

jace. Pues, sobre el [Concilio] Vaticano II, en todos sus documentos y aplicaciones, se hicieron aplicaciones aquí en la diócesis. De hecho la más visible fue la litúrgica por el cambio de la celebración: de ser en latín ahora en español. Se hicieron las aplicaciones casi inmediatas… de hecho, según sé, aquí en el Beaterio fue la primera iglesia donde se celebró la misa en español; el padre Ricardo Vázquez Lara Centeno fue quien comenzó esta labor de aplicación de los textos del Vaticano. Entonces sí se vieron inmediatamente los cambios. Hubo un detalle también que por el hecho de los cambios, de la adaptación, se desacralizaron muchas cosas en los templos, se vaciaron muchísimo de las mismas imágenes, se empezó a abandonar un poquito lo que era la cultura más tradicional de la oración, de la celebración, del mismo canto. Entonces sí se hicieron aplicaciones, se hizo la pastoral, muchas inventivas, muchas cosas buenas también; pero también muchas cosas se empezaron a dejar. Entonces en este caso este templo que era así como representativo por las devociones, culto, la oración y demás, fue decayendo un poquito. Entonces digamos que se aplicó, se sigue aplicando y ahora la pastoral y los trabajos en la diócesis toman en cuenta los documentos del [Concilio] Vaticano [II]: Sacrosanctum Concilium, que es el documento conciliar sobre la liturgia, pues creo que tiene muchos elementos que sí se han aplicado, pero otros que no. Se ha dejado más bien así como a libre albedrío de los padres, que hagan lo que puedan, lo que piensen que deben de hacer, al gusto personal, y a veces sí se han equivocado.

camr. ¿Y cuál es su punto de vista acerca de la práctica local de la música en la liturgia?

jace. Se ha promovido, ha habido aquí en Colima desde antiguamente el Coro de los Niños antores que tenía la catedral, la iglesia, [y] después se pasó a la Universidad. En ese sentido sí ha habido pues digamos una base. Están los maestros [Gabriel y José] Frausto, está Rogelio [Álvarez Meneses], son grupos que han mantenido el ambiente cultural de la música litúrgica o religiosa. No llega a todos los niveles, son ciertas celebraciones donde se celebran ocasiones especiales. En general en las parroquias más alejadas ha habido más bien iniciativas personales: pequeños grupos, grupos juveniles, coros con guitarra, algunos coros con todos los instrumentos menos el órgano. Entonces ha habido poca formación litúrgica y musical. Se ha querido tomar un poquito ese aspecto, pero no se ha llegado a concretar nada. Se pretendía conformar una escuela de música sacra aquí en Colima, todavía está así como que en ideas, pero veo un nivel como intermedio. Osea, cantores personales, gente que dice «yo canto en misa», pero que a veces no hay una formación litúrgica, entonces se comenten muchos errores. Hay cantores así de gusto personal que ponen cosas que realmente no son nada litúrgicas. Sí se ha caído mucho en eso, no hay un buen ambiente. En ciertos ambientes sí: la catedral sí tiene un buen coro cuando la misa es con el obispo, cuando hay una ocasión especial se trae, se busca, se forma algo especial para esa celebración. Ahora aquí en el Beaterio procuramos pues con el maestro hacer una formación un poquito más de calidad en celebraciones especiales, pero sí hay poco interés en muchas personas, o flojerita también, a meterse así de lleno en las cosas litúrgicas. Y aun podría decir [que] en el ambiente hay sacerdotes [con] poca apreciación, o gusto a veces, por las cosas litúrgicas.

camr. ¿Cómo es la formación musical de los seminaristas locales?

jace. Pues ahí empieza todo, desde la formación del seminario para la formación cultural de los sacerdotes. Entonces en el seminario se nos da apreciación musical, hay clases de música para los muchachos que tengan aptitudes, están los equipos de los coros del seminario menor y mayor, pero aun ahí hay presencia de los maestros, pero yo creo que el nivel de los seminaristas o de la formación no se le ha dado demasiada importancia. El canto gregoriano pues obviamente es esencial en la Iglesia, mas ha habido poco interés. Se le ha dado atención, claro que sí, pero no como debería de ser. Entonces hay coro, hay celebraciones litúrgicas, se esfuerzan por hacer bien las cosas, pero yo diría que falta más preparación, más apreciación a lo que es la música litúrgica. Se da, claro que sí, parece que no se diera en el seminario, pero falta mucho yo diría.

camr. ¿Además de los seminarios conoce en existencia en la ciudad de algún otro medio de formación musical?

jace. Pues está Guadalajara, la Escuela de Música Sacra, donde han enviado seminaristas, se han formado algunos sacerdotes de aquí de Colima. Ahorita sacerdotes dedicados completamente a la música no los hay. El padre Negrete que está enfermo, él era el que estudió música, pero está enfermo, está grave; el padre Gabriel Mondagrón que también estudió música, también gusta mucho de la música; tu servidor también que gusta mucho y tengo un gusto de continuar todavía. Pero de ahí en más no hay muchos sacerdotes que aprecien mucho la música o que quieran prepararse más. Está Guadalajara como una opción. En Colima yo diría más bien el seminario, en el tiempo del seminario, pero fuera pues no sé si el IUBA, la Universidad, los coros; de ahí en más no creo que haya más.

camr. ¿Conoce la existencia de algún esfuerzo por legislar la música dentro de la liturgia en Colima? Por esfuerzo comprendemos como encuentros, documentos, reuniones, cartas, etcétera.

jace. Sí se le ha dado atención. Está la comisión de liturgia y arte sacro donde [se] tocatambién el aspecto de la música, pero no soy miembro de esa comisión [así que] no sé hasta dónde está trabajando o poniéndole atención, pero sí hay interés. Bastaría solamente ver elementos, propuestas y llevar adelante proyectitos, pero el nivel de la música litúrgica, la formación en Colima, yo digo que sí urge, urge muchísimo. Será cosa de hablar con el obispo, hacer propuestas o interesar a los sacerdotes también, para promover un poquito más esto. Yo estoy en la mejor disposición porque me interesa, porque sé lo valioso. La gente aprecia mucho, o sea, la gente que no sabe o que le presentas algo, aun con pocas palabras sin saberte decir es tal cual cosa, tiene una experiencia de la música litúrgica, una experiencia de Dios, una experiencia religiosa por el canto, por la belleza de la sacralidad. Entonces yo creo que sería interesante pues hacer un análisis de todo esto, o sea el proyecto que pretenden hacer [*los que investigan], para también hacer conciencia a nivel diócesis de la importancia de la música religiosa y litúrgica, uno […], y, dos, también promoverla. Yo creo que sí se puede llegar, hay gente que está capacitada, solamente formando un poquito más en este ambiente, para elevar un poquito más el nivel de la cultura y de la música. Lo que la Iglesia quiere, o el [Concilio] Vaticano II, es esto, que se conozcan los ritos, que se conozca la música, que se ponga al servicio de la liturgia y que sea un buen elemento y servicio para la evangelización.

camr. ¿Algo más que guste agregar?

jace. Pues yo diría más bien que sí creo que se pueden dar grandes pasos en este campo, y sí hay gente de buena voluntad, ante todo teniendo elementos, formación y todo, pienso que se puede hacer muchísimo en favor de la gente, yo diría eso. Porque ante todo llevar la belleza de la música, del canto, del arte, en este caso, la liturgia, a la gente es darle un poco más de sentido a la propia vida, a la existencia, encontrarse en esos momentos de gracia, de luz, de alegría, de gozo que son urgentes en estos tiempos materialistas.

camr. Muchas gracias.

Bibliografía

Impresa

Bose, Fritz: «Décima parte. Música extraeuropea. América latina. 1. La música de los pueblos primitivos», Enciclopedia de la música (trad. Otto Mayer Serra), 1.a reimpresión, Grijalbo: México, 2003, p. 735-750.

Carillo Paz, Gustavo y Cataño, Fernando: Temas de cultura musical, 1.a edición, Trillas: México, 1981

Díaz Núñez, Lorena: «XVI. Nova et vetera: un acercamiento a la música sacra católica del siglo xx», La música en México. Panorama del siglo xx (coord. Aurelio Tello), 1.a edición, Fondo de Cultura Económica; Consejo Nacional para la Cultura y las Artes: México, 2010 (Biblioteca Mexicana), p. 647-696.

Ferreiro Varela, José Antonio: «V. Evangelización y canto litúrgico», Canto y música en la liturgia (ed. J. Canals Casas), 1.a edición, Editorial Edice: Madrid, 2008.

Héau Lambert, Catherine: «Corridos zapatistas y liberalismo popular», Las músicas que nos dieron patria, 1.a edición, Gobierno Federal, Consejo Nacional para la Cultura y las Artes: México, 2011, p. 155-169.

Pareyón, Gabriel: «Morelia», Diccionario Enciclopédico de Música en México, 1.a edición, Universidad Panamericana: México, 2007. p. 699.

Piqué Collado, Jordi-Agustí: «II. Teología y música: el canto litúrgico como elemento de percepción del Misterio», Canto y música en la liturgia (ed. J. Canals Casas), 1.a edición, Editorial Edice: Madrid, 2008.

Villarreal Rodriguez, Guillero: Paulino Paredes Pérez. Datos históricos, cronología y documentos, 1.a edición, Universidad Autónoma de Nuevo León: Monterrey, 2003.

En línea

Concilio Vaticano II: «Sacrosanctum Concilium», La Santa Sede: Roma, 1963: en línea (15 de febrero de 2016).

Conferencia del Episcopado Mexicano: Orientaciones pastorales sobre música sagrada: México, 1997: en línea (15 de febrero de 2016).

Diócesis de Colima: «Obispos de nuestra Diócesis», Diócesis de Colima: en línea (15 de febrero de 2016).

Juan Pablo II: «Quirógrafo», La Santa Sede: Roma, 2003: en línea (15 de febrero de 2015).

Pio X: «Motu propio: Tra le sollecitudini», La santa sede: Roma, 1903: en línea (15 de febrero de 2016).

Pio XI: «Divini Cultus Sanctitatem», La santa sede: Roma, 1928: en línea (15 de febrero de 2016).

Pio XII: «Mediator Dei», La Santa Sede: Roma, 1947: en línea (15 de febrero de 2016).

Pio XII: «Musicae Sacrae disciplina», La Santa Sede: Roma, 1955: en línea (15 de febrero de 2016).

Sagrada Congregación de Ritos: «De musica sacra et sacra liturgia», Adoremus bulettin: Roma, 1958: en línea (15 de febrero de 2016).

Sagrada Congregación de Ritos: «Musicam Sacram», La Santa Sede: Roma, 1967: en línea (15 de febrero de 2015).